# Crítica marxista a MMT
O debate de dinheiro endógeno X dinheiro exógeno é um debate sobre se o dinheiro é a causa ou efeito da atividade econômica. Em níveis mais amplos, isso quer dizer que a teoria do dinheiro exógeno diz que a oferta de dinheiro é independente da demanda por dinheiro, enquanto a teoria do dinheiro endógeno afirma que a oferta de dinheiro deve acompanhar a demanda por dinheiro. Pode-se ler também "exógeno" como imposto (ou dentro do sistema) e endógeno como espontâneo (ou fora do sistema).

Há muitas discussões sobre exógeno vs endógeno, como a origem do dinheiro, a evolução do dinheiro, quantidade de dinheiro, teoria bancária (um subtópico da quantidade de dinheiro, envolvendo toda a parte de reservas fracionárias bancárias e emissão bancária), fora o sentido econométrico e o sentido de controle monetário, e ainda o sentido distinto de endogeneidade na visão horizontalista e estruturalista.

**Origem do dinheiro**

Vamos começar com a origem do dinheiro. De acordo com Knapp, o dinheiro foi introduzido pelas autoridades, ou seja, o dinheiro é uma construção exógena da lei e do Estado. Já Carl Menger desenvolveu a noção de origem (genesis) espontânea ou "orgânica" do dinheiro, que é a visão dominante na economia. Segundo ele, o dinheiro seria produto não de uma vontade de cima para baixo, mas como um produto não planejado de necessidade espontânea dos mecanismos de mercado, de acordo com posições egoístas dos agentes econômicos, porque os indivíduos economizadores tendem a trocar seus produtos não apenas por aqueles que desejam consumir diretamente, mas também por bens mais comercializáveis, pois a posse de bens com alta comercializabilidade aumenta suas chances de adquirir o que realmente desejam. Com isso, cada vez mais pessoas entrariam na troca, embora ninguém tivesse a intenção de fazê-lo.

**Evolução do dinheiro**

Agora, temos a noção de exogeneidade e endogeneidade no estudo da evolução do dinheiro - em particular, a mudança da moeda mercadoria para a moeda fiduciária. Os economistas mainstreams acreditam que a moeda evoluiu endogenamente, à medida que os indivíduos economizaram nos custos de produção e transação (ou seja, a discussão se concentra em arranjar motivos psicológicos que se encaixem no modelo defendido - altamente idealista, como irei comentar nas críticas), porque era exigido muito mais recursos para produzir dinheiro mercadoria, então a sociedade o substituiu por moeda fiduciária mais barata. Já economistas austríacos defendem que a moeda fiduciária não surgiu endogenamente, mas apenas com a intervenção do Estado na esfera monetária, ou seja, o dinheiro evoluiu exógenamente para os austríacos.

**Quantidade de dinheiro**

Agora, geralmente quando ouvimos heterodoxos geralmente batendo em neoclássicos com "a moeda é endógena", eles estão falando sobre a quantidade de dinheiro. Isso porque a MMT aparece como contrapondo a Teoria Quantitativa da Moeda (TQM), que não é antiga, sendo formulada desde David Hume, mas adotando uma cara nova ao longo dos anos, como as contribuições teóricas de Milton Friedman. Segundo eles, o estoque de dinheiro de um país é determinado pela demanda de crédito bancário, que é determinado por vários fatores econômicos que afetam o nível de produção, ou seja, se expande ou contrai com as necessidades de produção (e aí eles já encaixam a lei da demanda agregada, que contrasta com a lei de Say ortodoxa). No entanto, esse debate é ainda mais geral: engloba todo o sistema monetário e se estamos analisando a moeda interna ou externa. Por exemplo, no padrão-ouro (sistema monetário sem um banco central e intervenção do governo na esfera monetária, tendo o ouro como o dinheiro externo), a oferta de moeda é exógena, porque o estoque total de ouro não pode ser aumentado à vontade.

Os bancos comerciais no sistema de reserva total não têm controle da oferta de moeda, enquanto em um sistema de reserva fracionária, eles precisam de reservas de ouro, cuja oferta não pode ser aumentada à vontade (isto é, as reservas constituem uma restrição exógena à criação de crédito). Este é o cerne do principal argumento a favor e contra o padrão-ouro: nem o governo nem o sistema bancário são capazes de aumentar arbitrariamente a oferta de moeda. Para os defensores desse sistema, ele protege as pessoas contra a inflação, enquanto para os oponentes torna o sistema monetário não elástico o suficiente para atender às novas demandas, gerando inflação e crise. No entanto, não é o caso que a oferta de ouro é um fator totalmente independente sob o padrão ouro. Afinal, a oferta de dinheiro sob o padrão ouro só pode ser consistente com os fundamentos do mercado subjacentes. Na verdade, a alocação de ouro entre os usos monetários e não monetários, as decisões das minas de ouro sobre o nível de produção e os fluxos de ouro entre os países são endogenamente determinados pelo mecanismo de preços que opera dentro do sistema econômico e as mudanças resultantes no balanço de pagamentos. Portanto, se usarmos "endógeno" como sinônimo de "dentro do sistema de mercado", então o dinheiro é endógeno sob o padrão ouro (embora o estoque total de ouro seja dado exogenamente, a oferta de ouro fluindo para o mercado é, por definição, endógena, pois depende de decisões irrestritas dos participantes do mercado).

Em contraste, sob um padrão fiduciário, a oferta de moeda é exógena, quando o mundo é entendido como estando fora do sistema de mercado, uma vez que é determinado, pelo menos parcialmente, pelo banco central, uma instituição não mercantil. Em princípio, sob um padrão fiduciário, o banco central, um produtor monopolista, pode escolher a oferta de dinheiro externo para ser o que quiser, mas na prática, pode decidir responder mais ou menos à demanda dos bancos comerciais por reservas, tornando-o dependente do estado da economia e, portanto, endógeno. Portanto, se o dinheiro é endógeno ou exógeno depende do sistema monetário e de seus detalhes institucionais.

No capitalismo, o sistema de crédito (principalmente dentro do sistema bancário, mas não só pelos bancos, mas entre as empresas) produz dinheiro. A figura do dinheiro de crédito é amplamente tratada por Marx na secção 5 do capítulo 3 d’O Capital. Até dívida pode se tornar dinheiro: se você tem um título de valor ou título de dívida, você pode pagar despesas com esse título, ele só não vai ter liquidez como o papel-moeda. Esse título vai se converter em dinheiro em espécie na data de seu vencimento. Então, o governo pode emitir moeda comprando títulos, ou seja, isso tudo é um movimento interno do sistema, a moeda é endógena neste caso. Essa é a visão defendida pela MMT, mas note que é só um aspecto do sistema, um aspecto de certa forma limitado.

**Teoria bancária**

Agora, no entanto, o debate pode se reduzir geralmente à teoria correta de criação de dinheiro e empréstimos bancários, como você viu acima. De acordo com a visão exógena, os bancos precisam de reservas para conceder empréstimos sobre elas, e de acordo com a visão endógena, os empréstimos criam depósitos. As confissões dos praticantes dos bancos centrais e o fracasso dos programas de flexibilização quantitativa para reviver a atividade de crédito e o crescimento econômico fornecem evidências de endogeneidade nesse sentido. Os bancos não emprestam simplesmente porque têm mais reservas.

Alguns economistas, em vez de prestar atenção à relação entre os bancos comerciais e centrais ou entre os empréstimos e reservas dos bancos, se concentram na relação entre os bancos comerciais e seus clientes ou no papel fundamental de ambos no sistema de pagamentos. A oferta de dinheiro é considerada endógena nesta visão, pois é determinada pela necessidade das empresas de pagar pelos custos de produção. As decisões de produção das empresas geram a demanda por empréstimos (Moore, 1988). Os bancos comerciais definem a taxa de juros dos empréstimos (a taxa básica de juros mais um markup) e acomodam a demanda por empréstimos, de modo que o dinheiro é endógeno. No entanto, os bancos comerciais não respondem apenas à demanda por empréstimos. Eles podem racionar o crédito e alterar a taxa de empréstimo e outras condições de crédito para afetar a demanda por empréstimos. Isso significa que, embora os bancos comerciais não possam determinar a oferta de empréstimos à vontade (visto que precisam encontrar tomadores de empréstimo com capacidade de crédito), eles não acomodam apenas a demanda por empréstimos. Portanto, o dinheiro não é totalmente endógeno nesse sentido.

Rochon e Rossi afirmam:
>O dinheiro é e sempre foi um fenômeno endógeno, por estar essencialmente vinculado à natureza da dívida e à necessidade de um meio de pagamento final que deve ser fornecido por um terceiro a pedido dos agentes.

Lavoie afirma que a endogeneidade da moeda não depende de quaisquer fatores institucionais ou da política adotada pelo banco central; em vez disso, é uma ocorrência natural em uma economia capitalista, até mesmo uma necessidade lógica. Isso ocorre porque o dinheiro é usado em todos os pagamentos na economia, e os pagamentos são obtidos pelas "necessidades do comércio".

**Sentido econométrico e estatístico**

Agora, o sentido econométrico do debate: exógena é aquela variável independente de outras variáveis e endógeno é aquela variável determinada juntamente com outras variáveis. É claro que na realidade, tudo está interconectado, portanto, no sentido estatístico, a endogeneidade ou exogeneidade só pode ser determinada dentro de um modelo particular, e nesse sentido, uma variável é exógena quando seus determinantes não incluem variáveis ​​determinadas no modelo, enquanto as variáveis ​​endógenas são aquelas cujos valores são determinados pelo modelo.

O modelo de multiplicador monetário é exógeno, o que transforma esta tautologia em uma teoria. Mas o que realmente importa é a adequação do modelo, não a natureza das variáveis ​​em si. Portanto, o debate não é realmente sobre a exogeneidade da moeda, mas os determinantes da oferta de moeda no mundo real, onde o termo “exogeneidade” não se aplica. A confusão decorre do fato de que o que realmente importa é a causalidade, não a exogeneidade, mas apenas variáveis ​​exógenas podem ser fontes independentes de mudança dentro de um modelo específico. Portanto, se investigarmos o impacto das mudanças na oferta de moeda sobre os preços, parece razoável supor que a oferta de moeda é exógena em um modelo específico, embora na realidade a oferta de moeda possa ser afetada por outras variáveis.

A perplexidade é agravada pelo fato de que algumas pessoas usam o termo “exógeno” para descrever mudanças de política. O governo é visto como estando fora do setor privado, então essa abordagem parece ser justificada. Como um lembrete, variáveis ​​exógenas são aquelas cujos valores são determinados fora do sistema em consideração. Portanto, quando os economistas modelam o setor privado, incluindo sua resposta a algumas mudanças de política, faz sentido presumir que o dinheiro é exógeno no sentido de política - isto é, que os parâmetros de política são exógenos. No entanto, existem alguns problemas relacionados a essa abordagem. Embora seja verdade que o governo não está sujeito ao mecanismo de lucros e perdas, ele não pode se abstrair totalmente dos desenvolvimentos no setor privado. Na verdade, a teoria da escolha pública mostra que o setor privado exige certas ações políticas (Tullock, 1993).

Também é verdade que pelo menos alguns componentes da oferta monetária são fornecidos pelo setor público. Mas não devemos, com base nisso, tirar a conclusão de que a oferta de moeda é exógena, pois, ao fazê-lo, estaríamos presumindo algo que precisa ser provado. Afinal, a maior parte da oferta de moeda no sistema monetário moderno é criada por bancos comerciais na forma de depósitos bancários. Mesmo que se concorde que a base monetária é determinada exogenamente pelo banco central, uma instituição não mercantil (e nem todos os economistas concordam com isso), isso não significa que toda a oferta monetária seja exógena. Variáveis ​​exógenas não devem ser confundidas com variáveis ​​determinadas por políticas. Afinal, a política monetária é geralmente definida em resposta a desenvolvimentos econômicos passados, atuais ou esperados (Goodhart, 2001).

**Sentido de controle**

Agora, a maioria das pessoas usam as distinções exógenas e endógenas no sentido de controle. A parte exógena do debate defende que o tamanho nominal da moeda é ou pode ser controlado pelas autoridades monetárias e não muda automaticamente à medida que as pessoas fazem pagamentos ou tentam aumentar ou reduzir seus depósitos de dinheiro, já a parte endógena defende o contrário. Graficamente, o debate pode ser expresso usando a estrutura IS/LM. Uma curva LM vertical expressa a noção de exogeneidade total, já que a oferta de moeda é fixa e não responde à demanda por moeda. O segundo caso extremo é a curva LM horizontal, que implica uma oferta perfeitamente elástica de dinheiro e endogeneidade de dinheiro. O banco central define as taxas de juros pelas quais fornece dinheiro sob demanda.

Para resolver esse debate, é preciso primeiro esclarecer os conceitos de "oferta de moeda" e "controle". Obviamente, o banco central não controla diretamente a oferta total de dinheiro. Ninguém discute o contrário. No entanto, os monetaristas afirmam que as autoridades monetárias controlam a base monetária e que existe uma forte ligação entre ela e os agregados monetários mais amplos; portanto, a oferta monetária como um todo pode ser considerada exógena. A suposição de tal vínculo é, obviamente, necessária, porque a oferta de moeda no sistema monetário contemporâneo consiste principalmente nas responsabilidades do sistema bancário. Portanto, a política monetária depende do sistema bancário: suas ações devem ser transmitidas pelo sistema bancário para exercer o efeito desejado sobre a oferta monetária total. A teoria que liga o comportamento dos bancos centrais e comerciais (ou a base monetária e a oferta monetária total) é o modelo de multiplicador monetário. O multiplicador monetário em si é uma tautologia aritmética que mostra quão grande a oferta monetária total pode ser com uma determinada base monetária e proporção de reserva. Mas os monetaristas fazem duas suposições que transformam a mera tautologia em teoria: primeiro, a base monetária é determinada exógenamente; e, em segundo lugar, há uma ligação estrita entre ele e a oferta monetária total.

O campo não monetarista apresenta muitos contra-argumentos. Alguns pesquisadores se concentram na primeira hipótese, argumentando que o banco central não controla a base monetária. Por exemplo, Goodhart observa que no sistema bancário moderno, os bancos comerciais convertem moeda em depósitos (e vice-versa) ao par. Isso implica que as flutuações na demanda do público por dinheiro devem ser acomodadas.

Outros prestam mais atenção ao segundo pressuposto monetarista. Os críticos moderados apontam para a instabilidade do multiplicador de moeda, já que os bancos comerciais podem escolher manter reservas em excesso, enquanto o setor privado não bancário pode mudar sua preferência por dinheiro e depósitos. Assim, os críticos notam algumas rupturas no elo supostamente estreito entre o controle da base monetária e o controle da ampla oferta de moeda. Em outras palavras, acredita-se que o multiplicador monetário seja instável - isto é, a relação entre a moeda base e a oferta monetária total muda ao longo do tempo de maneira imprevisível. Por exemplo, o multiplicador monetário M2 nos Estados Unidos contraiu cerca de 50% durante a Grande Depressão (Von Hagen, 2009) e também durante a Grande Recessão.

Economistas pós-keynesianos oferecem um argumento ainda mais radical, pois invertem a causalidade monetarista entre a base monetária e os depósitos bancários. Eles argumentam que os bancos primeiro concedem empréstimos com base em fatores de demanda e risco e lucratividade percebidos. Os bancos procuram reservas apenas mais tarde, e o banco central acomoda essa demanda. O fato do banco central fornecer reservas sob demanda implica que a base monetária não é exógena (no sentido de ser a fonte de mudança na economia), mas sim uma função dos investimentos e da demanda por empréstimos, ou das necessidades do comércio. Portanto, ele responde endogenamente às mudanças na demanda por dinheiro e outros desenvolvimentos na economia.

Enquanto isso, como já discutimos, os oponentes mais radicais do modelo do multiplicador de dinheiro revertem o vínculo causal entre os depósitos bancários e a base monetária. Existem dois elementos-chave neste multiplicador à rebours. Em primeiro lugar, os bancos comerciais não são mais meros intermediários da política monetária que multiplicam mecanicamente as reservas fornecidas pelo banco central. O modelo pós-keynesiano dá aos bancos algum grau de controle sobre seus próprios negócios, o que é uma suposição mais plausível. Em consequência, há um deslizamento entre a base monetária e a ampla oferta de moeda. Embora esse modelo enfraqueça o caso do modelo do multiplicador monetário, ele não o destrói totalmente, pois o deslizamento pode ser menos importante quantitativamente do que as mudanças na base monetária.

O segundo elemento parece mais significativo, pois se refere ao banco central, que acomoda passivamente a demanda por moeda. Esse comportamento está relacionado a ser um credor de última instância. Acredita-se que, para exercer adequadamente essa função, o banco central deve fornecer liquidez sob demanda. Este segundo componente também se refere à função de resposta à política do banco central. O argumento é o seguinte: o banco central reage aos desenvolvimentos econômicos; portanto, a base monetária não pode ser exógena. Variáveis ​​exógenas são aquelas cujos valores são determinados fora do sistema em consideração, mas os bancos centrais alteram suas metas de política em resposta aos desenvolvimentos no sistema econômico, implicando na endogeneidade da moeda (Moore, 1998).

Um problema é que não está claro o que a palavra “controle” significa no contexto da oferta monetária. Significa determinar a quantidade de dinheiro à vontade ou apenas exercer uma influência dominante (da maneira que isso possa ser entendido)? Outro problema é que controlabilidade é frequentemente confundida com exogeneidade. Logicamente, a oferta de moeda pode ser endógena e controlável, por meio da função de reação do banco central, ou não, devido a distúrbios de oferta de moeda gerados dentro da economia e fora do controle do banco central (Palley, 2002). Da mesma forma, a oferta de moeda pode ser exógena e controlável, por meio da teoria do multiplicador monetarista operando sob o regime de moeda fiduciária, ou não, como sob o padrão ouro.

Em outras palavras, como Fischer (1993, 248) observa:
>A afirmação de que o dinheiro é uma variável de política controlável não implica necessariamente que o dinheiro seja exógeno no sentido estatístico. A autoridade monetária pode não ter controle perfeito sobre o agregado monetário que visa porque o multiplicador monetário é endógeno. Alternativamente, o banco central costuma observar várias variáveis ​​econômicas durante a implementação de sua política monetária; portanto, a quantidade de dinheiro depende da função de reação do banco central. Além disso, é extremamente difícil neutralizar mudanças inesperadas na demanda agregada.

**Vertentes horizontalistas e estruturalistas**

Agora, o debate sobre a endogeneidade/exogeneidade do dinheiro também é complicado pelo fato de que existem duas vertentes principais da abordagem do dinheiro endógeno. O primeiro é o horizontalismo, a versão mais extrema da endogeneidade do dinheiro. De acordo com essa visão, o banco central define exógenamente as taxas de juros nas quais acomoda totalmente a demanda por reservas que resulta das decisões dos bancos para atender a todas as demandas de empréstimos dos tomadores de crédito com capacidade de crédito. Assim, sob essa abordagem, a curva de oferta de moeda é horizontal - isto é, perfeitamente elástica aos juros, pois, embora o banco central defina a taxa de juros de curto prazo, ele deve sempre acomodar a demanda do banco por reservas a fim de preservar a estabilidade de sistema financeiro (Moore, 1998).

A segunda vertente é a visão estruturalista. Também segue a proposição central da abordagem do dinheiro endógeno de que os empréstimos bancários impulsionam a oferta de moeda. No entanto, os estruturalistas também levam em consideração o papel das preferências de portfólio, incerteza, posições do balanço patrimonial, comportamento de busca de lucro, restrições financeiras microeconômicas, inovações financeiras e expectativas em influenciar a oferta de moeda (Wray, 1990) .

À medida que os estruturalistas aceitam a curva de oferta de moeda com inclinação ascendente, eles ficam entre os verticalistas e os horizontalistas. Os proponentes dessa visão argumentam que o banco central mantém algum controle sobre a oferta de reservas e apenas acomoda parcialmente a demanda por elas. Isso implica que o banco central pode decidir qual instrumento visar e se acomodará a demanda por reservas. Ou seja, não fornece automaticamente toda a liquidez exigida, pois é um ator ativo que, adicionalmente, opera sob um conjunto de restrições que afetam sua capacidade e disposição para conduzir uma política totalmente acomodativa (Palley, 2013). Além disso, em contraste com a visão horizontalista, a abordagem estruturalista sublinha a importância da gestão de ativos e passivos dos bancos comerciais, o que lhes permite superar (parcialmente) as restrições de reservas. Assim, segundo Fontana (2003), esta última visão é mais ampla e sofisticada que a primeira. Para os estruturalistas, a moeda endógena é mais do que uma curva horizontal de oferta de moeda ou a função de reação do banco central. Eles também levam em consideração a preferência pela liquidez das famílias e dos bancos, sustentando que os bancos comerciais não são apenas tomadores de quantidade no mercado de crédito, que apenas acomodam passivamente a demanda por empréstimos.

Portanto, embora ambos os grupos compartilhem o insight fundamental de que os empréstimos bancários impulsionam a oferta de dinheiro, os horizontalistas se concentram no sentido de controle - isto é, se o banco central acomoda a demanda dos bancos comerciais por reservas. Nessa abordagem, a endogeneidade da moeda depende exclusivamente da autoridade monetária e de sua disposição em atender à demanda por reservas. Enquanto isso, os estruturalistas destacam, além disso, as atividades de gestão de ativos e passivos dos bancos. Nessa abordagem, a endogeneidade da moeda depende tanto do comportamento do banco central quanto das ações dos bancos comerciais, que não são totalmente dependentes do banco central (Palley, 1994). Em outras palavras, os horizontalistas afirmam que o dinheiro é endógeno, porque os bancos centrais fornecem voluntária e deliberadamente as reservas sob demanda. A curva de oferta de moeda é, portanto, horizontal, já que os fornecedores de moeda sempre acomodam totalmente a demanda por moeda a uma dada taxa de juros. Enquanto isso, os estruturalistas argumentam que o dinheiro é endógeno, porque - graças a técnicas inovadoras de gestão de ativos e passivos - os bancos comerciais podem emprestar amplamente livres de qualquer restrição do banco central. Portanto, embora a política monetária seja eficaz no curto prazo, ela é “enganada e subvertida pelo sistema bancário no longo prazo”. A curva de oferta de dinheiro é inclinada para cima, mas se move para a direita no longo prazo.

**Crítica ao debate**

Como você pode ver, endógeno e exógeno são definições limitadas e imprecisas do que é o dinheiro.

Enquanto forma de valor, enquanto refletor universal do valor das mercadorias, enquanto um valor de uso que usa seu corpo físico como expressão do valor das mercadorias, o dinheiro é exógeno (ou seja, o dinheiro é uma forma material completamente externa ao valor que ele expressa, ou seja, completamente exógena ao valor que ele expressa, e há frações dessa forma material para usar como unidade para expressar o valor das mercadorias), valor expresso em um valor de uso arbitrário (forma simples ou acidental do valor). No entanto, mesmo esta classificação é imprecisa: a mercadoria necessita do dinheiro (para expressar seu valor), e nesse sentido, o dinheiro faz parte da conexão interna do universo das mercadorias. Mesmo que o dinheiro seja exógeno, ele é exigido pelo movimento geral das mercadorias na sociedade capitalista. Portanto, frações diferentes de dinheiro podem ser usadas para expressar a mesma quantidade de mercadoria, por isso que ela pode ter os mais diversos preços e os preços podem variar com o tempo, ou seja, o dinheiro interfere sim nos preços (ainda que os preços não sejam determinados unicamente pelo dinheiro, mas na forma material do preço, não no valor das mercadorias, pois o valor não cumpre nenhuma função na equação de troca). Ainda que a Teoria Quantitativa da Moeda esteja equivocada, eles acertam neste ponto.

Enquanto dinheiro de crédito, títulos de valor ou dívidas que atuam como dinheiro, o dinheiro é endógeno (o próprio movimento interno do sistema que produz aquela forma-dinheiro que vai expressar o valor). Mas de novo, é uma categoria imprecisa, ele é interno e externo ao mesmo tempo: ambas as coisas estão conectadas, pois o padrão monetário, essa forma de valor externo, é emitida internamente na forma de dívida (mesmo a moeda oficial de um país é emitida na forma de dívida do Tesouro Nacional). Se você isolar qualquer uma das dimensões do processo, você não conseguirá avançar. Mesmo quando eu uso um título de dívida na forma de dinheiro, esse título de dívida não é o valor das mercadorias que ele vai comprar, nesse sentido, ele é forma de valor, ele é forma-preço, ele é externo à mercadoria, mas ele é produzido pelo mecanismo interno do sistema de crédito.

Ou seja, a forma de valor é externa, exógena, valor de uso que expressa em sua materialidade crua o valor das mercadorias e é emitida enquanto título de valor (enquanto dívida), logo, como algo interno, endógeno. O dinheiro é as duas coisas: interno e externo, endógeno e exógeno. A teoria quantitativa da moeda vê apenas seu aspecto externo (exógeno) e a teoria monetária moderna vê apenas seu aspecto interno (endógeno). Ambas estão certas ao seu modo, mas erradas como análise da totalidade do sistema capitalista, assim como a teoria clássica do valor pré-Marx enxergava apenas a substância do valor e a teoria neoclássica, apenas sua forma.

Percebe que se tomamos uma das definições como verdade, estaríamos caindo em uma análise unilateral sobre como se dá as relações de moeda/forma-valor e o movimento do sistema? Afirmar a MMT como verdade é tomar que a esfera técnica de operação do capital fosse externa à lógica e ao movimento interno do próprio capitalismo analisado em Marx. A MMT é completamente externa à esfera da dinâmica interna do funcionamento da sociedade capitalista. É como se a esfera técnica de operação do capital fosse externa à lógica e ao movimento interno do próprio capital. Endogeneidade e exogeneidade não são dois lados da mesma moeda, mas integram o mesmo movimento. O dinheiro não é forma de valor? Não é valor de uso que expressa o valor de uso de outras mercadorias? Como o valor de uso do dinheiro pode ser interno ao valor de uma mercadoria qualquer?

O dinheiro é exógeno e endógeno, assim como valor de uso expressa a utilidade das mercadorias e o valor de troca expressa o esforço despendido para se produzir a mercadoria. Todas as teorias unilaterais se caracterizam por enfocar em um aspecto ou outro da relação e não encontrar sua conexão. Tomar o dinheiro como endógeno em sua totalidade é ignorar que o valor de uso do dinheiro é externo ao valor de uma mercadoria. Ainda que, definições de endógeno e exógeno sejam imprecisas, me referi assim para melhor entendimento, o emprego dessas terminologias é prejudicial exatamente porque não refletem o movimento do sistema em sua totalidade. É limitado, e talvez isso seja até intencional. Faz sentido usar a MMT para refutar adeptos a teoria qualitativa da moeda, mas eu prefiro partir de uma posição marxista explicando a relação do dinheiro em todo o seu movimento, e não com definições limitadas e empregadas como totalidade das coisas.

A moeda fiduciária é exógena à mercadoria, coisa que a MMT parece ignorar, mas endógena na sua origem. A questão aqui não é se o cartalismo está certo ou errado. O dinheiro é endógeno por sua origem, ainda que essa seja uma afirmação simplificada sobre todo o processo de movimento do dinheiro, e em seguida destrincha todo esse processo, da forma com que Marx explica isso. São definições limitadas.

Como diz Marx:
>O processo de produção aparece apenas como inevitável elo intermediário, um mal necessário ao ato de fazer dinheiro. Por isso, todas as nações em que impera o modo de produção capitalista são periodicamente tomadas pela ilusão de querer fazer dinheiro sem a mediação do processo de produção.

Note, essa não é uma crítica anacrônica tentando impor o padrão-ouro de Marx à moeda fiduciária moderna. É uma análise total do capitalismo. Um exemplo é que quando Marx fala “O processo de produção aparece apenas como inevitável elo intermediário, um mal necessário ao ato de fazer dinheiro”, ele está se referindo ao processo de se fazer dinheiro para se fazer mercadoria que consequentemente se faz mais dinheiro, e neste processo, parece que o dinheiro rege todo este processo, mas todo o conteúdo do processo não se deve ao dinheiro, então por causa dessa aparência do capital, se faz parecer que o dinheiro é o regulador do processo todo (como defende a MMT). Essa crítica é uma crítica ainda mais ampla contra o reformismo de certos setores sociais-democratas do pós-keynesianismo e da MMT, que acreditam que o capitalismo pode ser consertado através de seus mecanismos puramente monetários. E note, não é uma crítica de forma alguma anacrônica, pois o debate surgiu séculos antes da invenção da MMT, mas só ganhou formulação teórica séculos depois com a MMT.

O dinheiro em Marx não é apenas equivalente geral (até porque pode ser qualquer coisa, e não diz absolutamente nada no debate em questão, não responde qual o seu movimento interno, quais funções desempenha e se essas funções são necessárias ou não), na verdade, esta resposta é desenvolvida no capítulo 3, mas a base do capítulo 3 é o capítulo 1. Qualquer marxista que pulou o capítulo 1 concordaria com a MMT, pois a MMT não parece contradizer o capítulo 3 - é uma teoria exclusionária, cegante, míope, suas teorias são universalmente verdade apenas se eles ignorarem uma parte significativa da literatura econômica marxista, ainda que muitos digam que suas teorias são baseadas em Marx.

Ao passo que em Marx, a origem e o papel econômico do dinheiro, não é das melhores explicações, no fim, parece que na MMT se troca uma boa explicação do dinheiro por uma péssima explicação sobre o Estado. No fim, o Estado na MMT parece tão "exógeno" quanto a moeda é "exógena" nos neoclássicos.
